%!TEX root = main.tex

\title{\R{Kompetent} \G{kravställning} på \Y{morgondagens} \B{mjukvara}}
\subtitle{\normalfont{}}
\author{\url{http://bjornregnell.se}}
\date{}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{3 sammanvävda tema}
  \begin{itemize}
    \item Vad är mjukvara?
    \item Utmaningar och trender
    \item Kravhantering för framtidens system
  \end{itemize}
\end{frame}



\single{\frametitle{\G{Mjukvaruinnovation} }
krav \pil~implementation \pil drift
\\~\\\pause {\Huge{$\circlearrowright$}} \R{kontinuerlig utveckling} }

\single{2 \R{största} IT-utmaningarna?}
\single{\Y{komplexitet}}

\begingroup
\setbeamercolor{background canvas}{bg=mybg}
\begin{frame}
\begin{center}
  \includegraphics[width=1.1\textwidth,height=0.85\textheight,center]{img/isberg.jpg}
  % https://sv.wikipedia.org/wiki/Isberg
  {\vskip-0.5em\fontsize{5}{5}\selectfont\color{gray} Foto: AWeith, CC BY-SA 4.0, https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=51789188}
\end{center}
\end{frame}
\endgroup

\single{\Y{kompetensbrist}}

\bild{}{1.2}{img/kompetensbrist}{
 https://computersweden.idg.se/2.2683/1.693037/bransch-it-jobb
}

\single{
Trender på kort sikt: \\~\\
öppen källkod, parallellisering, molntjänster, stordata,
\\~\\ artificiell intelligens
}


\bild{Arkitekturen hos en modern webb-app:}{0.75}{img/front-back}{Bild: mozilla.org %https://wiki.mozilla.org/Gaia/Architecture_Proposal
}



\single{Trender på lång sikt: \\~\\
förstärkt verklighet (AR) \\
virtuell verklighet  (VR) \\~\\
förstärkta människor}

\bild{}{1.2}{img/ar}{Foto: www.mhisolutionsmag.com %https://www.mhisolutionsmag.com/wp-content/uploads/2015/03/shutterstock_231343930.jpg
}

\begin{frame}\frametitle{Tekniksprång genom historien}
\begin{itemize}
  \item Domesticering  \hfill 10000 år sedan
  \item Mekanisering \hfill 500 år sedan
  \item Elektrifiering \hfill 250 år sedan
  \item Datorisering \hfill 50 år sedan
  \item Digitalisering  \pause\hfill 25 år sedan... \hfill
  \begin{itemize}
    \item[] -- hela samhällets omvandlas från analogt till digitalt
    \item[] -- sammanvävda IT-system i nästan alla verksamheter
    \item[] -- sensorer och mjukvara nästan överallt
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}



\single{\frametitle{Kunskap är makt: \pause \\ Att \G{programmera} eller \R{programmeras}}\fontsize{18}{20}\selectfont\url{http://lth.se/programmera/}
\newline~\newline {\footnotesize lär dig programmer i det moderna programmeringsspråket \B{Scala}}
}

\begin{frame}\frametitle{Programmeringens grunder}
\R{S}\G{A}\B{R}\Y{A}
\begin{itemize}
  \item \R{Sekvens}
  \item \G{Alternativ}
  \item \B{Repetition}
  \item \Y{Abstraktion}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Vad är \G{mjukvara}? (ä.k. \Y{kod})}
  \begin{itemize}
    \item Mjukvara är en \R{funktion} från \G{indata} till \B{utdata}: \\
     \lstinline{f: Indata => Utdata}  \\
    \pause
    \item En funktion kan även ge \R{effekt} som förändrar världen
    \pause
    \item[] Exempel på effekter som ändrar \B{tillstånd}: \\
    att skriva text på en skärm, \\
    att ge styrsignaler till en bilmotor
    \pause
    \item Att utveckla ny mjukvara innebär att \R{implementera} nya funktioner enligt \B{intressenters} \G{krav/önskemål}
    \item Kod skapas genom att \B{utvecklare} \G{sätter samman} flera \R{existerande} funktioner till \G{nya} funktioner: \\Hantera komplexitet med \R{abstraktion} \& \R{komposition}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%% HÅRDVARA

\begin{frame}\frametitle{Vad är hårdvara?}
  \begin{itemize}
  \pause
    %\item Hårdvara behövs för att \R{exekvera} mjukvara
    
    \item Hårdvara är en \G{funktion} som tar \R{mjukvara som indata} för att producera  utdata och effekter
    \item Vi vill \G{abstrahera} hårdvaran och slippa bry oss om detaljerna i processorn
    \item Tyvärr har ökningstakten i processorhastighet avtagit och vi försöker \R{parallellisera} exekveringen
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Hårdvara 1985: IBM 3090, 69MHz, 128MB RAM}
\begin{center}
  \includegraphics[width=1.02\textwidth,center]{img/ibm3090.jpg}
  % http://hampage.hu/oldiron/e_ibms.html

  {\fontsize{5}{5}\selectfont\color{gray}
  Foto: hampage.hu/oldiron
}

\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Hårdvara 2014: Facebooks serverhall i Luleå, \\ 28000 kvm, 1 terrawatttimme per år}
\begin{center}
  \includegraphics[width=1.05\textwidth,center]{img/lulea-datacenter.jpg}
  % https://nyadagbladet.se/wp-content/uploads/2013/06/lulea-datacenter.jpg
  % http://gamla.hbl.fi/nyheter/2013-07-06/471016/facebook-placerade-serverhallar-i-lulea

  {\fontsize{5}{5}\selectfont\color{gray}
Foto: Facebook
}
\end{center}
\end{frame}



\begin{frame}\frametitle{Öppen hårdvara till låg kostnad}
\begin{center}
  \includegraphics[width=1.0\textwidth,center]{img/arduino.jpg}

  {\fontsize{5}{5}\selectfont\color{gray}
Foto: Nicholas Zambetti - http://www.arduino.cc/, CC BY-SA 3.0, https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=9182627
}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Sakernas internet}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.72\textwidth,center]{img/iot.jpg}

  {\fontsize{5}{5}\selectfont\color{gray}
  Foto: Wilgengebroed CC BY 2.0, https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=32745645
  }
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Sakernas internet: \R{Google ser dig}}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.67\textwidth,center]{img/nest.jpg}
  % https://nyadagbladet.se/wp-content/uploads/2013/06/lulea-datacenter.jpg
  % http://gamla.hbl.fi/nyheter/2013-07-06/471016/facebook-placerade-serverhallar-i-lulea

  {\fontsize{5}{5}\selectfont\color{gray}
  Foto: Raysonho, https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=49900570
  }

\end{center}
\end{frame}



\single{\G{stordriftsfördelar}}

%%TODO https://storageservers.wordpress.com/2013/07/17/facts-and-stats-of-worlds-largest-data-centers/
%%
%%TODO omsättnig hos de stora + sveriges BNP
%https://www.marketwatch.com/investing/stock/goog/financials
%https://www.marketwatch.com/investing/stock/aapl/financials

\begin{frame}\frametitle{Omsättning hos IT-jättarna 2016}

\begin{tabular}{l | r}
Apple        & 2100 miljarder kr \\
%Samsung      & 1700 miljarder kr \\
Amazon       & 1360 miljarder kr \\
Google       & 900 miljarder  kr  \\
Microsoft    & 850 miljarder  kr  \\
IBM          & 800 miljarder  kr  \\
Oracle       & 370 miljarder  kr  \\
Facebook     & 300 miljarder  kr  \\
\end{tabular}

\vspace{2em}

Jämför med: \G{Sveriges BNP}: 5000 miljarder kr
% Största IT-företaget i EU: SAP 220 miljarder kr

\vspace{1.5em} {\fontsize{8}{10}
\selectfont\color{gray}

Consolidated Revenue 2016, 1 USD $\approx$ 1 EUR $\approx$ 10 SEK

Källor: wikipedia.org, marketwatch.com
%\url{https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_the_largest_software_companies}
%\url{https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_largest_companies_by_revenue}
%\url{https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_the_largest_information_technology_companies}
}
\end{frame}

\single{Vem behöver detta mantra? \\~\\~\\ \R{DON'T BE EVIL}}

\begin{frame}\frametitle{Jättarnas \R{skattesmitning} \& \Y{monopolsmissbruk}}

Aktuella \R{bötesbelopp} av \G{EU}:
\begin{table}
  \begin{tabular}{l | r | r }
  Apple        & 130 miljarder kr & obetalda skatter \\
  Google       & 24 miljarder  kr & monopolmissbruk  \\
  Amazon       & 250 miljoner  kr & obetalda skatter \\
  Facebook     & 110 miljoner  kr & monopolmissbruk  \\
  \end{tabular}
\end{table}

  \vspace{1.5em} {\fontsize{8}{10}
  \selectfont\color{gray}
Källa: \\ https://www.sydsvenskan.se/2018-01-29/hon-kraver-facebook-google-apple-och-ikea-pa-mangmiljardbelopp
}

\end{frame}

\single{makt och insyn}
\single{inlåsning}
%\single{nätneutralitet}

\single{\G{öppen källkod}}

\single{med \G{öppen källkod} kan verksamheten ha \Y{kontroll} på \R{kod} och \B{data}}


\single{public money \pil public code \\~\\ \url{https://publiccode.eu/sv/}}%  \\~\\ code is law}
%%\single{kod är lag}


\bild{}{1.1}{img/ukcloud}{
\url{https://www.theguardian.com/technology/2010/jan/27/cloud-computing-government-uk}
}

\single{offentlig upphandling, outsourcing}

\single{Exempel på svåra IT-haverier i offentlig sektor: \\~\\ \R{Transportstyrelsen} \\~\\ \B{Polisens utredningssystem Pust} }

\bild{}{1.1}{img/pust}{ https://computersweden.idg.se/2.2683/1.508678/poliser-gor-uppror-mot-sitt-nya-it-system
}


\single{Sammanfattande förklaring: \pause\\~\\ \B{ledningens} \R{naivitet} \& \R{teknikinkompetens}}

\bild{}{1.1}{img/polisens-it-kompetens}{ https://computersweden.idg.se/2.2683/1.540442/statskontoret-kritiserar-polisens-it-kompetens%C2%94%7F
}

\single{En av Sveriges \textbf{bästa} IT-myndigheter: \\~\\ \pause \G{Skatteverket} \\~\\ {\small En kompetent IT-avdelning med ca 1000 personer som utvecklar och förvaltar egen och inköpt kod}}

\bild{}{1.1}{img/skatteverket}{
https://computersweden.idg.se/2.2683/1.254175/skatteverket-basta-e-myndighet
%https://computersweden.idg.se/2.2683/1.688986/skatteverket-agil-koloss
}


\single{kompetent kravställning kräver \G{både} \B{domänkunskap} och \R{mjukvarukompetens}}
\single{outsourcing utan egen utveckling \R{dränerar} kompetens}
\single{\R{anställ} \G{egna} \B{utvecklare} som kontrollerar integrationen av öppen källkod och flyttbar data}
\single{bli en \R{attraktiv} \G{arbetsgivare} för morgondagens \B{utvecklare}}





\single{\G{krav} \pil~implementation \pil drift
\\~\\ {\Huge{$\circlearrowright$}} kontinuerlig utveckling }

\newcommand{\NL}{\newline~\newline}
\newcommand{\Sym}[1]{{\huge #1}}

\fyra{Kravhanteringens delprocesser: \\ översikt av ''Software Requirements Engineering''}
{\G{Elicitering} -- lära \NL\Sym{$\sun$}}
{\B{Specificering} -- modellera \NL\Sym{\PencilRightDown}}
{\R{Validering} -- kolla \NL\Sym{\CheckmarkBold}}
{\Y{Selektering} -- besluta \NL\Sym{\ScissorHollowRight}}

\fyra{\B{Kravinformation}: \\vem | varför | vad | när}
{\G{Kontext} -- vem \NL\Sym{$\smiley$}}
{\B{Intentioner} -- \textbf{varför} \NL\Sym{\textbf{?}}}
{\R{Krav} -- vad \NL\Sym{\textbf{!}}}
{\Y{Leverans} -- när \NL\Sym{\textbf{@}}}

% \fyra{\G{Kontext} -- vem vill ha systemet {\Large$\smiley$}}
% {alla \Pu{intressenter} \newline inkl. användare}
% {vår \Pu{produkt}}
% {andra \Pu{system}}
% {\Pu{gränssnitt} \& \Pu{protokoll}}

% \fyra{\G{Intentioner} -- varför vi vill ha systemet}
% {\Pu{mål}}
% {\Pu{prioriteter}}
% {\Pu{risker}}
% {\Pu{åtaganden}}

\fyra{\G{Kravspecificering} \\-- modeller av \R{vad} systemet ska bli}
{\Pu{funktionalitet}}
{\Pu{data}}
{\textbf{kvalitet}}
{\Pu{testfall}}


% \bild{Definiera kvalitetskrav med QUPER-modellen}{0.9}{img/quper}{B. Regnell, R B Svensson, T Olsson: ''Supporting Roadmapping of Quality Requirements'', IEEE Software 25(2), 2008}
%
% \fyra{\G{leverans} -- när och hur ska vi leverera systemet}
% {\Pu{strategi} \& \Pu{roadmap}}
% {\Pu{resurser}}
% {\Pu{beroenden} \& \Pu{begränsningar}}
% {\Pu{releaseplan}}


\single{Alltså: \\~\\ kompetens, kravhantering \& öppen källkod \\~\\~\\ \pause \R{TACK} \& \G{Lycka till!} \\~\\ {\small\url{https://gitlab.com/bjornregnell/region-skane-itkrav}}}
